港青為符合申請公屋 加薪唔敢要

香港地「一屋難求」。有網民自言人工剛好可申請公屋，近日公司有意加薪，他猶豫應否接受，不少網民則揚言寧要公屋不要加薪。有住屋關注團體指，公屋輪候制度僵化，部分人為申請公屋而刻意不工作，變相是約束生產力。
網上潮文曾說公屋富戶是人生大贏家，又指不少戶主生活好過所謂中產。有網民在討論區留言，聲稱現時收入剛好未過申請公屋的入息上限，最近公司表示會加薪，但加薪後他便不符合申請，事主不禁提問︰「你會要公屋還是加人工」？
不少網民留言說，寧願要公屋也不要加人工，直言︰「梗係公屋啦！加幾多都唔夠我cover租金」！但有人認為，如年輕的話會揀加薪，坦言︰「為公屋而不向上爬，是限制咗自己嘅人生，害了自己」。亦有人建議事主「捱幾年，攞咗公屋後再跳槽」。
王坤︰公屋量度入息限額僵化
公屋聯會主席王坤表示，近5年公屋輪候時間不斷延長，部分申請者因入息上升或是子女工作，家庭收入增加，而被趕出輪候隊伍。「有些人為符合入息資格，夫婦寧願一人不工作，或是向僱主表明不要加薪或超時工作補水。某程度上，政策不但無鼓勵釋放生產力，反而約束了生產力。」
王坤續指，現時公屋量度入息限額僵化，只按家庭人口而定，沒考慮實際家庭情況。「例如一對夫婦加2個小孩，跟一對夫婦加1個小孩和1位長者，後者家庭可能因長者較多病痛，開支或較高，但計算申請公屋入息限額時，兩者是一樣。」
加薪晉升助年輕人向上流
他又指，現時在深水埗租不足百呎的板間房，動輒也要4,000元或以上，比4至5人公屋單位的租金更貴，故可理解部分人寧願不加薪也要申請公屋的心態。
理大建築及房地產學系教授許智文指，一般公屋租金是私人單位的四分之一至三分之一，「單從金額來看，如加薪數百元至一千元，但要捱數千元貴租，並不着數。但加薪不止於金錢，還有晉升機會，對年輕人來說向上流是好事。」他建議市民考慮選擇時，除加薪與租金相差金額外，亦要留意申請公屋入息限額政策的轉變。